ドメイン駆動設計リファレンス - 定義とパターンの概要 -
===

https://www.domainlanguage.com/wp-content/uploads/2016/05/DDD_Reference_2015-03.pdf

# 謝辞
拙著『ドメイン駆動設計-ソフトウェアの本質に迫る複雑性への挑戦』（あるいは「ビッグ・ブルー・ブック」と呼ぶ人もいます）が出版されてから、10年以上が経ちました。この10年間で、この本で論じられている基本的なことはあまり変わっていませんが、私たちがソフトウェアを構築する方法については大きく変わりました。DDDは、賢く革新的な人々が何度も物事を揺さぶってくれたおかげで、適切な存在であり続けることができたのです。私はそのような人々に感謝したいと思います。

まず、Greg YoungとUdi Dahan、そして彼らに触発されたCQRSとEvent Sourcingの人たちから始めましょう。これらは、DDDシステムのアーキテクチャとして、今やかなり主流な選択肢となっています。これは、世紀末から受け継がれたアーキテクチャの狭い視野から、最初に成功した大きな出発点でした。

それ以来、（設計者の他の目標の中で）DDDをより具体的に実装することを目標とした、いくつかの興味深い技術やフレームワークが、程度の差こそあれ、成功を収めてきました。Qi4J、Naked Objects、Rooなどです。このような実験には、たとえ広く採用されなくても大きな価値があります。

また、DDDをより楽しく、より実用的にするために、近年、私たちの技術的なエコシステムに革命を起こしてくれた人々やコミュニティにも感謝したいと思います。これらの人々のほとんどはDDDにほとんど関心を持っていませんが、彼らの仕事は私たちに多大な利益をもたらしてくれました。

私は特に、NoSQLが私たちにもたらした自由、新しいプログラミング言語（一部は関数型）の構文ノイズの減少、そして、より軽量な技術的フレームワークと邪魔にならないものを求める絶え間ないドライブについて考えています。技術的なフレームワークや、押し付けがましくない非結合型ライブラリへの絶え間ない取り組みです。

10年前の技術は複雑で重く、DDDをより困難なものにしていました。もちろん、新しい技術にも悪いものはあります。もちろん、悪い新技術もありますが、このトレンドは良いものです。だから、この流れに貢献したすべての人に、特別な感謝を捧げます。DDDという言葉を知らないかもしれませんが、この流れに貢献された方々に感謝します。

次に、DDDに関する本を書かれた方に感謝します。DDDについて書かれた最初の本 を書いたのは、Jimmy Nilsson氏です。1冊で1冊の本ができあがりました。2冊あれば、1冊の本ができあがります。トピックを持つことができます。次に、InfoQは「DDD Quickly」を出版しました。これは、その簡潔さ、無料でダウンロードできること、そしてInfoQの知名度の高さから、多くの人にDDDを初めて体験してもらうことができました。その簡潔さ、無料ダウンロード、そしてInfoQの知名度により、多くの人がこのトピックに初めて触れることができました。その後 年月は流れ、多くの価値あるブログ記事やその他の短い文章が生まれました。

また、『DDD with Naked Objects』のような専門書もありました。そして、私は特に DDDの概念を明確に伝え、また、しばしばその概念を提供してくれた、欠かすことのできないMartin Fowlerに感謝します。DDDのコンセプトを明確に伝えることに貢献し、またしばしば新しいパターンの決定的なドキュメントを提供してくれた、なくてはならない存在であるMartin Fowlerに特に感謝します。ちょうど昨年 Vaughn Vernonは、私の著書以来、最も野心的な本であるImplementing Domain-Driven Designを出版しました。Domain-Driven Design）」（これを「The Big Red Book」と呼ぶ人もいるようです）を出版しました。

私は、重要な貢献をした多くの人々を省くことが避けられないことに、一種の絶望を感じています。その点については本当に申し訳なく思っています。せめて DDDを公の場に押し出した人たち、そしてDDDを社内の片隅に追いやった人たちに、せめてものお礼を言わせてください。DDDを組織の片隅に追いやった人たちにも。ひとつのソフトウェア哲学が影響を与えるには、何千人ものチャンピオンを必要とします。

これはDDDリファレンスの最初の印刷版ですが、実は最も古い形式は、2004年に出版された私の本より前のものです。Ralph Johnsonのアドバイスで、私は各パターンの簡単な要約を抽出し、ワークショップで使用しました。その際、各パターンを参加者が音読し、その後ディスカッションを行いました。私はこのドキュメントをトレーニングクラスで数年間使用しました。

そして、私の本が出版されてから数年後、Ward Cunninghamが、パターンレポジトリの研究の一環として、数人の著者に私たちのパターンの短い要約をクリエイティブ・コモンズに掲載することを提案しました。出版社であるピアソン・エデュケーションの同意を得て、マーティン・ファウラーと私はそれを実行し、このような派生作品の可能性が広がりました。

皆さん、ありがとうございました。

エリック・エヴァンス、2014年6月

# 定義
## ドメイン
知識、影響力、または活動の領域。ユーザーがプログラムを適用する対象領域が、そのソフトウェアのドメインである。

## モデル
あるドメインの選択された側面を記述し、そのドメインに関連する問題を解決するために使用できる抽象化されたシステム。

## ユビキタス言語。
ドメインモデルを中心に構造化され、チームのすべての活動をソフトウェアと結びつけるために、境界のあるコンテキスト内ですべてのチームメンバーが使用する言語。

## コンテキスト
単語や文の意味を決定する、その単語や文が出現する環境。モデルに関する記述は、コンテキストにおいてのみ理解することができる。

## 境界づけられたコンテキスト
特定のモデルが定義され、適用される境界（通常はサブシステム、または特定のチームの作業）の説明。特定のモデルが定義され、適用される境界（通常、サブシステムまたは特定のチームの作業）の説明。


# I. モデルを実用化する

ドメイン駆動設計は、複雑なソフトウェアを開発するためのアプローチで、次のようなものであります。

1. コア・ドメインに焦点を当てます。
2. 領域の専門家とソフトウェアの専門家の創造的な共同作業でモデルを探求します。
3. 明確に限定されたコンテキスト内で、ユビキタス言語を話す。

このDDDの3つのポイントのまとめは、この冊子で定義されている用語の定義に依存します。

多くのプロジェクトは、最終的にあまり実利を得ずにモデリング作業を行っています。DDDのパターンは、モデリングによって劇的な利益を得たプロジェクトから成功事例を抽出したものです。DDDは、モデリングとソフトウェア開発に対して、細部から高水準のビジョンに至るまで、まったく異なるアプローチを示しています。厳密なモデリング規則と、技術者ではない人々との共同作業によるモデルの自由な探求のバランスが必要です。

戦術と戦略は成功するために組み合わされなければならず、DDDは戦術的な設計と戦略的な設計の両方に対応します。

## 境界づけられたコンテキスト
どんな大きなプロジェクトでも、複数のモデルが存在する。これらのモデルは多くの理由で出現します。2つのサブシステムは、一般に、全く異なるユーザーコミュニティにサービスを提供し、異なる仕事をするため、異なるモデルが有用である場合があります。独立して作業しているチームは、コミュニケーション不足により、同じ問題を異なる方法で解決することがあります。また、ツールセットも異なるため、プログラムコードを共有することができない場合もあります。

複数のモデルが存在することは避けられないが、異なるモデルに基づくコードを結合すると、バグが多く、信頼性が低く、理解しにくいソフトウェアになる。チームメンバー間のコミュニケーションが混乱する。あるモデルがどのような場面で適用されてはいけないのかが不明確になりがちである。

モデル表現は、他の表現と同様に、文脈の中でしか意味を持ちません。

したがって  
**モデルが適用されるコンテキストを明示的に定義する。チーム編成、アプリケーションの特定の部分での使用、コードベースやデータベーススキーマのような物理的な表現などの面で、境界を明示的に設定する。継続的インテグレーションを適用して、これらの境界内でモデルの概念と用語の一貫性を厳密に保ちますが、境界外の問題に気を取られたり混乱したりしないようにします。その範囲内で単一の開発プロセスを標準化する。
このプロセスは、他の場所で使用する必要はありません。**

## ユビキタス言語
まず、文章を書きます。
それを細かく刻み
そして、その断片を混ぜ合わせ、分類する。
偶然に落ちてくるように。
フレーズの順番は
全く違いはない。
-ルイス・キャロル 「Poeta Fit, Non Nascitur」（詩人であることを忘れてはならない）

しなやかで知識豊富なデザインを作るには、汎用性の高いチーム共有の言語と、ソフトウェアプロジェクトではめったに行われない言語の活発な実験が必要です。
一つの境界の中で、言語は、洗練されたモデリングを適用する努力を台無しにするような形で分断されることがあります。もしモデルが、チームの技術メンバーのためにUML図を描くためだけに使われるなら、DDDの核である創造的なコラボレーションに貢献することはできません。

ドメインの専門家は専門用語を使い、技術チームのメンバーはドメインを設計の観点から議論するために独自の言語チューニングをしています。日々の議論における専門用語は、コード（最終的にはソフトウェアプロジェクトの最も重要な成果物）に埋め込まれた専門用語とは切り離されています。また、同一人物であっても、話す時と書く時では異なる言葉を使うため、ドメインの最も鋭い表現が、コードや文章にすら取り込まれない一過性の形で現れることが多いのです。

翻訳はコミュニケーションを鈍らせ、知識集約を貧弱にします。

しかし、これらの方言のどれも、すべてのニーズに応えるものではないため、共通言語にはなりえません。

ドメインの専門家は、ドメインの理解を伝えるのに不便な用語や構造に異議を唱えるべきであり、開発者は、設計の妨げとなる曖昧さや矛盾に注意しなければなりません。

システムについての話をしながら、モデルを使って遊んでください。モデルの要素や相互作用を使って、シナリオを声に出して説明し、モデルで認められている方法で概念を組み合わせます。

そして、その新しいアイデアを図やコードに落とし込みます。

ユビキタス言語では、モデルは単なる設計成果物ではありません。開発者とドメインの専門家が一緒に行うすべてのことに不可欠なものになります。

したがって  
**モデルを言語のバックボーンとして使用する。チーム内およびコード内のすべてのコミュニケーションにおいて、その言語を執拗に行使することをチームに約束させる。その範囲内で、図や文章、特に会話に同じ言語を使用する。
言語の変更はモデルの変更であることを認識し、代替モデルを反映した代替表現を実験することによって困難を克服する。そして、新しいモデルに適合するように、クラス、メソッド、モジュールの名前を変更し、コードをリファクタリングする。会話における用語の混乱は、ちょうど私たちが普通の言葉の意味について合意するように解決する。**

## 継続的インテグレーション。
一度、境界のあるコンテキストを定義したら、それを健全に保たなければなりません。

何人もの人が同じ境界コンテキストの中で作業していると、モデルが断片化する傾向が強くなります。チームが大きければ大きいほど、問題は大きくなりますが、3〜4人という少ない人数でも、深刻な問題に遭遇することがあります。しかし、システムをより小さなコンテクストに分解していくと、最終的には貴重なレベルの統合性と一貫性が失われてしまいます。

そこで  
**すべてのコードとその他の実装を頻繁にマージするプロセスを確立し、自動テストで断片化をすばやく検出します。ユビキタス言語を絶え間なく使用し、各人の頭の中でコンセプトが進化していく中で、モデルの共有ビューを打ち出すします。**

## モデル駆動設計
コードを基礎となるモデルに密接に関連付けることで、コードに意味を持たせ、モデルを関連付けます。

設計、または設計の中心的な部分がドメインモデルにマッピングされていない場合、そのモデルはほとんど価値がなく、ソフトウェアの正しさが疑われます。同時に、モデルと設計機能の間の複雑なマッピングは理解するのが難しく、実際には設計が変更されても維持することは不可能です。解析と設計の間に致命的な溝ができ、それぞれの活動で得られた知見が他の活動に反映されなくなります。
設計で使用する用語と基本的な責任の分担をモデルから引き出します。コードはモデルの表現となるため、コードの変更はモデルの変更となる可能性があります。その影響は、プロジェクトの他の活動にも適宜波及させなければならなりません。

実装をモデルに忠実に結びつけるには、通常、オブジェクト指向プログラミングのようなモデリングパラダイムをサポートするソフトウェア開発ツールや言語が必要です。

そこで  
**ソフトウェアシステムの一部を、ドメインモデルを忠実に反映するように設計し、マッピングが明白になるようにします。そのモデルを再検討し、より自然にソフトウェアに実装できるように修正し、同時にドメインに対するより深い洞察を反映させるようにします。流暢なユビキタス言語をサポートするだけでなく、両方の目的を十分に果たす単一のモデルを要求します。**

## ハンズオンモデラー
もし、コードを書く人がモデルに対して責任を感じないなら、あるいは、モデルをアプリケーションでどのように機能させるかを理解しないなら、モデルはソフトウェアとは何の関係もないことになります。コードを変更するとモデルが変わることに開発者が気づかない場合、リファクタリングはモデルを強化するのではなく、むしろモデルを弱体化させることになります。

一方、モデラーが実装プロセスから切り離されると、実装の制約を感じることができなくなり、あるいは、すぐに失われてしまいます。モデル駆動設計の基本的な制約条件である「モデルが効果的な実装を支援し、ドメインの重要な洞察を抽象化する」ことが半減し、結果としてモデルは実用的でなくなってしまいます。また、分業制のため、モデル駆動設計のコーディングの微妙なニュアンスを伝えるような共同作業ができないと、経験豊富な設計者の知識やスキルが他の開発者に伝わらなくなります。

そこで  
**モデルに貢献する技術者は、プロジェクトでの主な役割が何であれ、コードに触れることに時間を割かなければなりません。コードの変更を担当する人は、コードを通してモデルを表現することを学ばなければなりません。すべての開発者は、モデルに関するある程度の議論に参加し、ドメインの専門家と接触する必要があります。さまざまな方法で貢献する人は、ユビキタス言語を通じてモデルのアイデアをダイナミックに交換するために、コードに触れる人を意識的に巻き込まなければなりません。**

## 深い洞察に向けたリファクタリング
実績のある基本構成要素と一貫性のある言語を使用することで、開発努力にある程度の正しさがもたらされます。しかし、このままでは実際に鋭いモデル、つまり、ドメイン専門家の微妙な懸念を捉え、実用的な設計を推進することができるモデルを見つけるという課題が残ります。表面的なものを排除し、本質的なものをとらえたモデルがディープモデルです。これによって、ソフトウェアはより専門家の考え方に近くなり、ユーザーのニーズにより敏感に反応するようになるはずです。

従来、リファクタリングは、技術的な動機によるコードの変換という観点から説明されてきました。リファクタリングの動機は、ドメインに対する洞察と、それに対応するモデルの改良またはコードでの表現であることもあります。

ドメインエキスパートとドメインについて学ぶことに関心のある開発者が密接に関わりながら、リファクタリングの反復プロセスを通じて開発された洗練されたドメインモデル以外には、ほとんど有用なものになりません。

# II. モデル駆動型設計で作り上げる
これらのパターンは、オブジェクト指向設計で広く行われているベストプラクティスをドメイン駆動型設計に照らし合わせています。モデルを明確にし、モデルと実装を一致させ、それぞれが相手の有効性を補強するための決定を導きます。個々のモデル要素の詳細を注意深く作ることで、開発者はモデルを探求し、実装と密接に対応させるための安定したプラットフォームを得ることができます。

## レイヤードアーキテクチャ
オブジェクト指向のプログラムでは、UI、データベース、その他のサポートコードがビジネスオブジェクトに直接書き込まれることが多い。追加のビジネスロジックは、UIウィジェットやデータベーススクリプトの動作に埋め込まれる。これは、短期的に見れば、それが最も簡単な方法だからです。
ドメインに関連するコードが、このように大量の他のコードに拡散されると、見ることも推論することも非常に難しくなります。UIに対する表面的な変更が、実はビジネスロジックを変えてしまうことがあります。ビジネスルールを変更するためには、UIコード、データベースコード、その他のプログラム要素を丹念にトレースする必要があるかもしれません。一貫性のあるモデル駆動型のオブジェクトを実装することは、現実的ではありません。自動化されたテストは厄介です。各アクティビティには様々な技術やロジックが含まれており、プログラムは非常にシンプルでなければ理解することは不可能です。

そこで  
**ドメインモデルとビジネスロジックの表現を分離し、ビジネスロジック以外のインフラ、ユーザーインターフェース、あるいはアプリケーションロジックへの依存を排除します。  
複雑なプログラムをレイヤーに分割します。  
各レイヤーの中で、下のレイヤーにのみ依存するまとまりのある設計を開発します。  
標準的なアーキテクチャパターンに従って、上のレイヤーとの疎結合を実現します。  
ドメインモデルに関連するすべてのコードを1つの層に集中させ、ユーザーインターフェース、アプリケーション、インフラストラクチャのコードから分離します。  
ドメインオブジェクトは、自身の表示、保存、アプリケーションタスクの管理などの責任から解放され、ドメインモデルの表現に集中することができます。これにより、モデルは、本質的なビジネス知識を捕らえ、それを仕事に生かすのに十分な豊かさと明確さを持つように進化することができます。  
ここでの重要な目標は分離であります。ヘキサゴナルアーキテクチャのような関連するパターンは、ドメインモデル表現が他のシステム関心事への依存や参照を避けることができる程度に、同等かそれ以上の役割を果たすかもしれません。**

## エンティティ
多くのオブジェクトは、その属性は変わるかもしれませんが、ライフサイクルを経て、継続性と同一性を表しています。

オブジェクトの中には、主にその属性によって定義されないものもあります。それらは時間を通して、またしばしば異なる表現にまたがって、同一であることを表しています。そのようなオブジェクトは、属性が異なっていても、他のオブジェクトと一致させなければならないことがあります。オブジェクトは、同じ属性を持っていても、他のオブジェクトと区別されなければなりません。IDを間違えると、データの破損につながる可能性があります。

そのため  
**オブジェクトが属性ではなく、IDによって区別される場合、モデル内での定義において、これを主要なものとすること。  
クラスの定義はシンプルにし、ライフサイクルの継続性と同一性に焦点を当てます。  
各オブジェクトを、その形態や履歴に関係なく区別する手段を定義します。  
属性によるオブジェクトのマッチングを要求する要件に注意します。  
各オブジェクトに対して一意な結果を生成することが保証される操作を定義します。  
場合によっては、一意性が保証されるシンボルを添付します。  
この識別の手段は、外部から来るものでも、システムが作成した任意の識別子でもよいが、モデルにおけるアイデンティティの区別に対応するものでなければなりません。モデルは、同じものであることが何を意味するのかを定義しなければなりません。**
(別名：参照オブジェクト) 

## 値オブジェクト
オブジェクトの中には、あるものの特性を記述したり計算したりするものがあります。

多くのオブジェクトは概念的な同一性を持っていません。

エンティティのアイデンティティを追跡することは重要ですが、他のオブジェクトにアイデンティティを付与すると、システムのパフォーマンスが低下したり、分析作業が増えたり、すべてのオブジェクトが見えるようになるため、モデルが混乱したりします。また、すべてのオブジェクトが同じに見えるため、モデルを混乱させることになります。ソフトウェア設計は、複雑さとの絶え間ない戦いです。私たちは以下のように区別し、必要な部分だけに特別な処理を施す必要があります。
しかし、このオブジェクトのカテゴリーを単に同一性の欠如と考えるなら、私たちはツールボックスやボキャブラリーに多くを追加していないことになります。道具箱や語彙をあまり増やしていないです。実際、これらのオブジェクトはそれ自身の特徴を持ちを持ち、モデルにとって重要です。これらは物事を記述するオブジェクトなのであります。

したがって  
**モデルの要素の属性とロジックにしか関心がない場合、その要素を「値オブジェクト」として分類します。  
伝える属性の意味を表現させ、関連する機能を持たせます。  
値オブジェクトはイミュータブルにします。  
すべての操作を副作用のないです、変更可能な状態に依存しない純関数にします。  
値オブジェクトにはIDを与えず、エンティティを維持するための複雑な設計を避けます。**

## ドメイン・イベント
ドメインの専門家が気にするようなことが起こりました。
エンティティは、その状態と、そのライフサイクルを規制するルールを追跡する責任があります。しかし、状態の変化の実際の原因を知る必要がある場合、これは一般的に明示されておらず、システムがどのようにしてそのようになったかを説明するのは難しいかもしれません。監査証跡はトレースを可能にするが、通常、プログラムのロジック自体に使用するのには適していません。エンティティの変更履歴は、以前の状態へのアクセスを可能にするが、それらの変更の意味を無視するため、情報の操作は手続き的であり、しばしばドメイン層から押し出されます。

分散システムにおいては、関連するものの、別の問題が発生します。分散システムの状態は常に完全に一貫しているわけではありません。私たちは、集約を内部的に常に一貫性を保ちながら、他の変更を非同期的に行っています。変更がネットワークのノードに伝搬するとネットワーク上のノード間を伝播するため、順序が異なる、あるいは異なるソースから到着する複数の更新を解決することは困難な場合があります。

そこで  
**ドメイン内のアクティビティに関する情報を、一連の離散的なイベントとしてモデル化します。  
各イベントをドメインオブジェクトとして表現します。  
これらは、ソフトウェア自体の中の活動を反映するシステムイベントとは異なります。しかし、しばしばシステムイベントは、ドメインイベントに対する応答の一部として、またはドメインイベントに関する情報をシステムに運ぶ方法として、ドメインイベントと関連付けられます。  
ドメインイベントはドメインモデルの本格的な一部であり、ドメインで起こった何かの表現であります。ドメインエキスパートが追跡したい、あるいは通知されたいイベントや、他のモデルオブジェクトの状態変化に関連するイベントを明示する一方で、無関係なドメイン活動を無視します。  
分散システムにおいて、あるエンティティの状態は、特定のノードに現在知られているドメインイベントから推論することができ、システム全体に関する完全な情報がない場合でも首尾一貫したモデルを作ることが可能であります。  
ドメインイベントは通常、過去の何かの記録であるため、不変であります。イベントの記述に加えて、ドメインイベントには通常、イベントが発生した時刻のタイムスタンプと、イベントに関与したエンティティのIDが含まれます。また、ドメインイベントは、イベントがシステムに入力された時刻と、それを入力した人のIDを示す別のタイムスタンプを持つことが多い。有用な場合、ドメインイベントのIDは、これらのプロパティのいくつかのセットに基づくことができます。したがって、例えば、同じイベントの2つのインスタンスがノードに到着した場合、それらは同じものとして認識することができます。

## サービス
時には、それがモノでないこともあります。

ドメインからのコンセプトの中には、オブジェクトとしてモデル化するのが自然ではないものがあります。必要なドメイン機能をエンティティや値の責任にすることは、モデルベースオブジェクトの定義を歪めるか、意味のない人工的なオブジェクトを追加することになります。

したがって  
**ドメイン内の重要なプロセスや変換が、エンティティやバリューオブジェクトの自然な責任でない場合、サービスとして宣言された独立したインターフェースとして、モデルに操作を追加する。  
サービス契約（サービスとの相互作用に関するアサーションのセット）を定義する。(アサーション参照）  
これらのアサーションは、特定の限定されたコンテキストのユビキタス言語で記述する。  
サービスに名前を付け、これもユビキタス言語の一部とする。**

## モジュール
モジュールは誰もが使うものですが、本格的にモデルの一部として扱っている人はほとんどいません。コードは、技術的なアーキテクチャの側面から開発者の作業分担まで、あらゆる種類のカテゴリーに分解されます。リファクタリングをよく行う開発者でも、プロジェクトの初期に考案されたモジュールで満足する傾向があります。

結合と凝集の説明は、関連性と相互作用の分布に基づいて機械的に判断される、技術的な測定基準のように聞こえる傾向がある。しかし、モジュールに分割されるのはコードだけでなく、概念も同じである。人が一度に考えることのできる事柄の数には限界があります（それゆえ低結合）。支離滅裂なアイデアの断片は、未分化なアイデアのスープと同じくらい理解するのが難しい（だから結合度が高い）。

したがって  
**システムのストーリーを伝え、まとまった概念のセットを含むモジュールを選択する。モジュールには、ユビキタス言語の一部となるような名前を付ける。モジュールはモデルの一部であり、その名前はドメインに対する洞察を反映したものであるべきです。  
これはモジュール間の低結合をもたらすことが多いが、そうでない場合は、概念を分離するためにモデルを変更する方法や、要素を意味のある方法でまとめるモジュールの基礎となる可能性がある見過ごされた概念を探す。独立して理解し推論できる概念という意味で、低結合性を追求する。高レベルのドメイン概念に従って分割され、対応するコードも同様に切り離されるまで、モデルを改良する。**
(別名：パッケージ)

## 集約
複雑な関連性を持つモデルにおいて、オブジェクトへの変更の一貫性を保証することは困難である。オブジェクトはそれ自身の内部で一貫した状態を維持することになっているが、概念的に構成部分である他のオブジェクトの変更によって盲目にされることがある。
慎重なデータベースロック方式は、複数のユーザが無意味に干渉し合い、システムを使い物にならなくしてしまう。同様の問題は、オブジェクトを複数のサーバに分散させる場合や、非同期トランザクションを設計する場合にも発生します。

そこで
**エンティティと値オブジェクトを集約にクラスタリングし、それぞれの周囲に境界を定義する。  
各集約のルートとなるエンティティを1つ選び、外部オブジェクトがルートへの参照のみを保持することを許可する（1つの操作内で使用するために引き渡される内部メンバーへの参照のみ）。  
集合体全体のプロパティと不変量を定義し、ルートまたは何らかの指定されたフレームワーク機構に実施責任を与える。**

トランザクションと配布を管理するために、同じ集約境界を使用します。  
集約境界内では、一貫性ルールを同期的に適用します。境界を越えて、更新を非同期で処理します。  
集約を1つのサーバーにまとめておく。異なる集約をノード間で分散できるようにする。  
これらの設計上の決定が集約境界によってうまく導かれない場合、モデルを再考する。ドメインシナリオは、重要な新しい洞察を示唆していますか？このような変更は、多くの場合、トランザクションと分散の問題を解決するだけでなく、モデルの表現力と柔軟性を向上させる。

## リポジトリ
ユビキタス言語で表現された集約へのクエリアクセス。

物事を見つけるためだけに使われるトラバース可能な関連付けの増殖は、モデルを混乱させる。成熟したモデルでは、クエリはしばしばドメイン概念を表現する。しかし、クエリが問題を引き起こすこともある。

ほとんどのデータベースアクセスインフラストラクチャを適用する際の技術的な複雑さは、すぐにクライアントコードを圧迫し、開発者はドメインレイヤーを軽視するようになり、モデルを無意味なものにしてしまうのです。

クエリフレームワークは、技術的な複雑さのほとんどをカプセル化し、開発者がデータベースから必要なデータをより自動的または宣言的に引き出すことを可能にするかもしれませんが、それは問題の一部しか解決しません。
制約のないクエリは、オブジェクトから特定のフィールドを取り出し、カプセル化を破ったり、アグリゲートの内部からいくつかの特定のオブジェクトをインスタンス化して、アグリゲートのルートを見えなくし、これらのオブジェクトがドメインモデルのルールを実施することを不可能にしたりすることがあります。ドメインロジックはクエリやアプリケーション層のコードに移行し、エンティティやバリューオブジェクトは単なるデータコンテナになります。

したがって  
**グローバルアクセスが必要な集約の各タイプについて、その集約のルートタイプのすべてのオブジェクトのメモリ内コレクションのように見せかけることができるサービスを作成します。  
よく知られたグローバルインターフェースを介してのアクセスをセットアップする。オブジェクトを追加および削除するメソッドを提供し、データストアに実際にデータを挿入または削除することをカプセル化する。  
ドメインエキスパートにとって意味のある基準に基づいてオブジェクトを選択するメソッドを提供する。  
完全にインスタンス化されたオブジェクト、または属性値が基準を満たすオブジェクトのコレクションを返し、それによって実際のストレージとクエリ技術をカプセル化する、または遅延した方法で完全にインスタンス化された集約のような錯覚を与えるプロキシを返します。  
実際に直接アクセスが必要な集約ルートにのみリポジトリを提供する。  
アプリケーションロジックをモデルに集中させ、すべてのオブジェクトの保存とアクセスをリポジトリに委譲する。**

## ファクトリー
内部的に一貫した集約全体、または大きな値のオブジェクトの作成が複雑になったり、内部構造を明らかにしすぎたりする場合、ファクトリーはカプセル化を提供します。

オブジェクトの作成はそれ自体主要な操作であるが、複雑な組み立て操作は作成されたオブジェクトの責任には適さない。そのような責任を組み合わせると、理解しにくい不格好なデザインになってしまいます。クライアントに直接構築させることは、クライアントの設計を混乱させ、組み立てられたオブジェクトや集合体のカプセル化を破り、作成されたオブジェクトの実装にクライアントを過度に結合させる。

したがって  
**複雑なオブジェクトや集合体のインスタンスを作成する責任を別のオブジェクトに移行する。それ自体はドメインモデルにおいて責任を持たないかもしれないが、それでもドメイン設計の一部である。すべての複雑な集合体をカプセル化し、クライアントがインスタンス化されるオブジェクトの具象クラスを参照する必要がないようなインターフェースを提供する。集約全体をピースとして作成し、その不変性を強制する。複雑な値オブジェクトを断片として作成し、場合によってはビルダーで要素を組み立てた後、作成する。**

# III. しなやかなデザイン
プロジェクトが過去の遺産に縛られることなく、開発とともに加速していくためには、一緒に仕事をするのが楽しくなるような、変化を許容するデザインが必要です。つまり、しなやかなデザインです。

しなやかなデザインは、深いモデリングを補完するものです。

開発者は2つの役割を担っており、それぞれの役割を果たすために設計が必要です。同じ人が両方の役割を果たすことも十分あり得ますし、数分で交代することもありますが、それでもコードとの関係は異なっています。1つはクライアントの開発者で、設計の機能を利用して、ドメインオブジェクトをアプリケーションコードや他のドメインレイヤーのコードに織り込んでいく役割です。しなやかなデザインは、その可能性を明らかにする深い基礎モデルを明らかにします。クライアント開発者は、疎結合の最小限の概念セットを柔軟に使用して、ドメイン内のさまざまなシナリオを表現することができます。設計要素は自然な形で組み合わされ、予測可能で、明確に特徴づけられ、堅牢な結果をもたらします。

同様に重要なことは、設計はそれを変更するために働く開発者に役立つものでなければならないということです。変更に対してオープンであるためには 変更に対してオープンであるためには、設計は理解しやすく、クライアントの開発者が描いているのと同じ基本モデルを明らかにする必要があります。設計は、クライアントの開発者が描いているのと同じ基本モデルを明らかにするものでなければなりません。設計はドメインの深いモデルの輪郭に沿わなければなりません。そのため、ほとんどの変更は、柔軟なポイントで設計を曲げることができます。そのコードの効果は透明でなければなりません。そのため、変更の結果を容易に予測することができます。

- 動作を明白にする
- 変更にかかるコストを削減する
- 一緒に仕事をするソフトウェア開発者を作る

## 意図の見えるインターフェイス
もし開発者が、あるコンポーネントを使うために、その実装を考慮しなければならないとしたら、カプセル化の価値が失われています。元の開発者以外の人が、その実装からオブジェクトや操作の目的を推測しなければならない場合、その新しい開発者は、もしそれが意図したものでなかったなら、そのコードはとりあえず動くかもしれませんが、設計の概念的な基礎が崩れてしまうことになります。2人の開発者は互いに矛盾した仕事をしていることになります。

そこで  
**クラスや操作の名前は、その効果や目的を説明するものであり、約束したことを実行するための手段には言及しないこと。  
これにより、クライアントの開発者は内部を理解する必要性から解放されます。  
これらの名前は、ユビキタス言語に準拠する必要があります。  
チームメンバーがすぐにその意味を推測できるようにします。  
振る舞いとなる関数を作成する前に、その関数のテストを作成し、クライアント開発者モードでの思考を強制します。**

## 副作用のない関数
複数のルールの相互作用や計算の組み合わせは、予測が極めて困難になります。ある演算を呼び出す開発者は、その結果を予測するために、その演算の実装と、その演算の委譲先の実装を全て理解しなければなりません。もし開発者がカプセル化のベールを突き破らなければならないのであれば、インターフェースの抽象化の有用性は制限されます。安全に予測可能な抽象化がなければ、開発者は組み合わせの爆発をコントロールしなければならず、構築可能な動作の豊かさに足枷をかすことになります。

そこで  
**プログラムのロジックをできるだけ関数に置き、観測可能な副作用を伴わない結果を返す操作とする。  
コマンド（観測可能な状態を変更するメソッド）は、ドメイン情報を返さない非常に単純な操作に厳密に分離する。  
さらに、複雑なロジックを値オブジェクトに移行することで、副作用を抑制する。  
値オブジェクトのすべての操作は、副作用のない関数でなければならない。**

## アサーション
操作の副作用が実装によって暗黙的に定義されているだけだと、委譲の多い設計は原因と結果がもつれてしまう。プログラムを理解する唯一の方法は、分岐パスを通して実行を追跡することで、カプセル化の価値が失われる。具体的な実行をトレースする必要があるため、抽象化が損なわれます。

したがって  
**操作の後条件、クラスや集合体の不変量を記述する。  
アサーションがプログラミング言語で直接コード化できない場合は、そのための自動ユニットテストを書く。  
プロジェクトの開発プロセスのスタイルに合うように、ドキュメントやダイアグラムに記述する。  
開発者が意図したアサーションを推測できるような、一貫した概念のセットを持つモデルを求め、学習曲線を加速させ、矛盾したコードのリスクを減らす。**  
アサーションは、サービスおよびエンティティ修飾子のコントラクトを定義する。  
アサーションは、集合体に対する不変量を定義する。**

## スタンドアロンクラス
モジュール内であっても、依存関係が追加されると、設計を解釈する難易度は急激に上がります。これは精神的な過負荷となり、開発者が扱える設計の複雑さを制限してしまいます。暗黙の概念は、明示的な参照よりもさらにこの負荷に貢献します。

低カップリングは、オブジェクト設計の基本です。できることなら、とことんまでやりましょう。他の概念をすべて排除するのです。そうすれば、そのクラスは完全に自己完結し、単独で研究し理解することができます。そのような自己完結型のクラスはどれも、モジュールを理解する際の負担を大幅に軽減してくれます。

## 操作の閉鎖性
興味深いオブジェクトの多くは、プリミティブだけでは特徴付けできないようなことをするようになる。

そこで  
**適切なところでは、その戻り値の型が引数の型と同じである演算を定義する。もし実装者が計算で使われる状態を持っているならば、実装者は事実上操作の引数であるから、引数（複数可）と戻り値は実装者と同じ型であるべきである。このような演算は、その型のインスタンスの集合の下で閉じている。閉じた操作は、他の概念に依存することなく、高レベルのインタフェースを提供する。**

このパターンは、値オブジェクトの操作に最もよく適用される。実体のライフサイクルはドメイン内で重要な意味を持つため、質問に答えるために新しい実体を呼び出すことはできない。エンティティタイプの下で閉じている操作がある。Employeeオブジェクトにその上司を尋ねて、別のEmployeeを返すことができます。しかし、一般にエンティティは、計算の結果になりそうな種類の概念ではありません。ですから、ほとんどの場合、これは値オブジェクトの中を探す機会です。  

このパターンで中途半端になることがある。引数は実装者と一致するが、戻り値の型が違うとか、戻り値の型は受け手と一致するが、引数は違うとか。これらの操作はクローズドではないが、心の解放という点ではクローズの利点がある。

## 宣言的設計
手続き型ソフトウェアには、本当の意味での保証はありません。アサーションを回避する方法の1つを挙げると、コードには、特に除外されていない副作用が追加で発生する可能性があります。どんなにモデル駆動設計をしたとしても，結局は概念的な相互作用を実現するための手続きを書くことになります。そして、何の意味も行動も付加しない定型的なコードを書くことに多くの時間を費やしてしまうのです。意図を明らかにするインターフェースやこの章の他のパターンは助けになりますが、従来のオブジェクト指向プログラムに形式的な厳密さを与えることは決してできません。

以上が、宣言型設計の背後にある動機の一部です。この用語は多くの人にとって多くのことを意味しますが、通常は、プログラムまたはプログラムの一部を一種の実行可能な仕様として記述する方法を指します。実際にソフトウェアを制御するプロパティを非常に正確に記述したものです。様々な形態で、これはリフレクション機構や、コンパイル時にコード生成（宣言に基づいて従来のコードを自動的に生成する）を通じて行われることがある。この方法では、他の開発者が宣言を額面通りに受け取ることができる。それは絶対的な保証である。

多くの宣言的アプローチは、開発者が意図的または無意識に迂回すると、破損することがあります。これは、システムが使いにくかったり、過度に制限されていたりする場合に起こりがちです。宣言的なプログラムの利点を得るためには、誰もがフレームワークのルールに従わなければならないのです。

### 宣言的設計のスタイル
意図を明らかにするインターフェース、副作用のない関数、アサーションなどの設計ができれば、宣言的な領域に入っていくことになります。宣言的な設計の利点の多くは、組み合わせ可能な要素が意味を伝え、特徴的な効果や明白な効果を持ち、あるいは観察可能な効果が全くない場合に得られます。  
しなやかなデザインは、クライアントコードに宣言的なスタイルのデザインを使用することを可能にします。説明のために、次のセクションでは、この章のいくつかのパターンをまとめて、仕様をよりしなやかで宣言的にします。

## 確立された形式主義を利用する
タイトなコンセプトフレームワークをゼロから作ることは、毎日できることではありません。時には、プロジェクトの期間中、これらのうちの1つを発見し、改良することもあります。しかし、自分のドメインや他のドメインで長く確立されている概念体系を使用し、適応させることはよくあります。中には、何世紀にもわたって洗練され、蒸留されてきた概念体系もあります。例えば、多くのビジネスアプリケーションは会計に関係しています。会計は、よく発達したエンティティやルールのセットを定義しており、深いモデルやしなやかな設計に容易に適応させることができます。

このように形式化された概念的枠組みはたくさんありますが、個人的に好きなのは数学です。基本的な算術に何らかの工夫を凝らすと、驚くほど便利なことがあるのです。多くのドメインがどこかに数学を含んでいます。それを探してください。掘り出してください。専門的な数学はクリーンで、明確なルールで組み合わせることができ、人々はそれを理解しやすいと感じます。

実際の例である「株式数」については、書籍『ドメイン駆動設計』の第8章で説明しました。

## コンセプトの輪郭
人は、機能を細かく刻んで、柔軟に組み合わせられるようにすることがあります。時には、複雑な機能をカプセル化するために、大きな塊にすることもある。また、一貫した粒度を求めて、すべてのクラスと操作を同じような規模にすることもあります。これらは単純化されすぎていて、一般的なルールとしてはうまく機能しません。しかし、これらは基本的な問題によって動機づけられている。
モデルやデザインの要素がモノリシックな構成に組み込まれると、その機能は重複してしまう。外部インタフェースは、クライアントが気にするようなことをすべて言っているわけではありません。異なる概念が混在しているため、その意味は理解しにくい。
逆に、クラスやメソッドを分解すると、クライアントが無意味に複雑になり、クライアントオブジェクトに小さなピースがどのように組み合わされているかを理解することを強いることになる。さらに悪いことに、ある概念が完全に失われてしまうこともある。ウラン原子の半分はウランではありません。そしてもちろん、重要なのは粒の大きさだけでなく、粒がどこを走っているかだけなのです。

そこで  
**設計要素（操作、インターフェース、クラス、集合体）を、ドメイン内の重要な区分の直感を考慮しながら、まとまりのあるユニットに分解します。
連続したリファクタリングによる変化と安定の軸を観察し、これらの剪断パターンを説明する根本的な概念の輪郭を探します。モデルをそもそもその領域を有効な知識領域とする、ドメインの一貫した側面と整合させます。**

深いモデルに基づいたしなやかなデザインは、以下のようなシンプルなインターフェースのセットを生み出します。
論理的に組み合わせて、ユビキタス言語による賢明なステートメントを作成することができ、無関係なオプションに気を取られることなく 
また、無関係なオプションによるメンテナンスの負担もありません。

P34